\begin{oppgave}
    Siden matrisemultiplikasjon er distributivt, så er
    \[ 
        A\mathbf{w} = A(2\mathbf{v_1}-\mathbf{v_2}) = 2A\mathbf{v_1} - A\mathbf{v_2}
        = 2\begin{bmatrix}
            1 \\ -1
        \end{bmatrix}
        - \begin{bmatrix}
            2 \\ 3
        \end{bmatrix}
        = \begin{bmatrix}
            0 \\ -5
        \end{bmatrix}
    \]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Matrisen er ikke inverterbar da $\det\left(\begin{bmatrix}
            1 & i \\ 1 & i
        \end{bmatrix}\right)=1*i-1*i=0$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Gausseliminerer.
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rr|rr@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 \\
            1 & -1 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
                & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|rr@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 \\
            0 & -2 & -1 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 2}
                \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|rr@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 \\
            0 & 1 & 1/2 & -1/2 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 2 med $ \frac{-1}{2} $}
                \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rr|rr@{}}
            1 & 0 & 1/2 & 1/2 \\
            0 & 1 & 1/2 & -1/2 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 2 fra rad 1}
        \end{align*}           
        
        Inversen er $\begin{bmatrix} 1/2 & 1/2 \\ 1/2 & -1/2 \end{bmatrix}$. 
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Matrisen er ikke kvadratisk, og har da ingen invers.                 
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Forsøker å gausseliminere.
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
            2 & 3 & 4 & 0 & 1 & 0 \\
            3 & 4 & 5 & 0 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & -1 & -2 & -2 & 1 & 0 \\
            3 & 4 & 5 & 0 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher ($ 2\ * $ rad 1) fra rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & -1 & -2 & -2 & 1 & 0 \\
            0 & -2 & -4 & -3 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher ($ 3\ * $ rad 1) fra rad 3}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 2 & 2 & -1 & 0 \\
            0 & -2 & -4 & -3 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 2 med $ -1 $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 2 & 2 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & -2 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder ($ 2\ * $ rad 2) til rad 3}
        \end{align*}
        Her ble det en motsigelse på siste rad i totalmatrisen,
        så da hadde ikke matrisen noen invers.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Gausseliminerer.
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
            1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 1 & 1 & -1 & 0 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 3}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|rrr@{}}
            1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & -1 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 2 fra rad 3}
        \end{align*}

        Inversen er $\begin{bmatrix}
            1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1
        \end{bmatrix}$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Matrisen $X$ har fire ukjente celler.
        Verdiene i den første kolonnen, $\mathbf{x_1}$, kan finnes ved
        å løse likningssystemet $A\mathbf{x_1}=\mathbf{b_1}$,
        der $\mathbf{b_1}$ er den første kolonnen i $B$.
        Verdiene i den andre kolonnen, $\mathbf{x_2}$, kan finnes ved
        å løse likningssystemet $A\mathbf{x_2}=\mathbf{b_2}$,
        der $\mathbf{b_2}$ er den andre kolonnen i $B$.
        Siden disse likningene deler matrisen $A$ kan de
        løses samtidig, ved for eksempel gausseliminasjon,
        så det å finne matrisen $X$ er derfor
        ekvivalent med å løse to $2 \times 2$ likingssystemer
        samtidig.

        I høyere dimensjoner generaliseres dette til at det
        å løse likningen $AX=B$ der $A$, $X$ og $B$ er $n\times n$
        matriser er ekvivalent med å løse $n$ antall $n\times n$ likningssystemer.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Ser at $\det(A)=1*1-1*1=0$, altså har ikke $A$ en invers,
        i tillegg til at $B\neq 0$,
        og da har heller ikke likningssystemet $AX=B$ noen løsning.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        I opgv. 3a kunne likningen deles opp i én likning per kolonnevektor,
        der matrisen $A$ var felles for alle likningssystemene. 
        I denne likningen er det derimot ingen felles matrise i likningene
        for f.eks. første og andre kolonne i $X$, så da kan man heller ikke
        løse likningene samtidig.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Totalmatrisen for likningssystemet med de fire ukjente
        $x_{11}, x_{12}, x_{21}, x_{22}$, ser slik ut:
        \[
            \left[\begin{array}{@{}cccc|c@{}}
                a_{11} + b_{11} & b_{21} & a_{12} & 0 & c_{11} \\
                b_{12} & a_{11} + b_{22} & 0 & a_{12} & c_{12} \\
                a_{21} & 0 & a_{22} + b_{11} & b_{21} & c_{21} \\
                0 & a_{21} & b_{12} & a_{22} + b_{22} & c_{22} 
            \end{array}\right]
        \]
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Gausseliminasjonen under gir at 
        $x_{11}=x_{12}=x_{21}=x_{22}=1/3$,
        og dermed at $X=\begin{bmatrix}
                1/3 & 1/3 \\ 1/3 & 1/3
        \end{bmatrix}$.

        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
            1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & -1 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 2 og 3}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & -1 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Bytt om på rad 1 og rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 2 med $ -1 $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & -1 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 2 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 2 fra rad 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 2 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Multipliser rad 3 med $ -1 $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 3 & 1 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 3 fra rad 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & 1/3 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Divider rad 4 med $ 3 $}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & 1/3 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 4 til rad 3}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & 1/3 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 4 til rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 1 & 0 & 0 & 2/3 \\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & 1/3 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 3 fra rad 1}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrrr|r@{}}
            1 & 0 & 0 & 0 & 1/3 \\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1/3 \\
            0 & 0 & 0 & 1 & 1/3 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 2 fra rad 1}
        \end{align*}            
    \end{punkt}
\end{oppgave}